\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}

\usepackage{graphicx,url}

\usepackage[brazil]{babel}   
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,hyperref}
\usepackage{abntex2cite}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{float}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[portuguese, ruled, linesnumbered]{algorithm2e}



\usepackage{fancyvrb}
     
\sloppy

\title{Problema da Diversidade Máxima}

\author{André Brait, Felipe D. Reis, Gustavo H. S. Borba, Juan F. Lopes }


\address{Departamento de Computação \\ Centro Federal de Educação Tecnológica de Minas Gerais  (CEFET-MG)\\
  Av. Amazonas 7675- Nova Gameleira -- Belo Horizonte -- MG -- Brazil
  \email{\{gustavohsborba, felipeduartedreis, juanlopesf, andrebrait\}@gmail.com}
}

\begin{document} 

\maketitle

\begin{abstract}
  This work describes the Operational Research problem known as Maximum Diversity Problem (MDP) and discuss two solutions gathering methods. Nested into a larger class of problems, namely Classification or Partitioning Problems, the MDP can be described as finding, in a set of elements, the subset in which the elements are as distinct from each other as possible. This is a NP-hard problem, and as it should, any exact method based on linearization of the model happens to be extremely time consuming. A mathematical model of Mixed Integer Linear Programming using techniques such as GRASP Metaheuristics is shown to be sufficiently efficient.
\end{abstract}
     
\begin{resumo} 
  Este trabalho descreve o problema de Otimização Combinatória conhecido como o Problema da Diversidade Máxima (PDM) e discute alguns métodos de obtenção de soluções.  Situado dentro de uma classe maior de problemas, chamados Problemas de Classificação, ou Problemas de Particionamento, O PDM pode ser descrito como o problema de encontrar, em um conjunto de elementos, um subconjunto de forma que os elementos sejam os mais distintos possíveis entre si. Esse problema é classificado como NP-Difícil, e como esperado, o método exato do problema linearizado se mostra demorado. Um modelo matemático de programação Linear Inteira Mista utilizando técnicas como a Metaheurística GRASP se mostra suficientemente eficiente.
\end{resumo}






\section{Introdução}
\label{sec:introducao}
O problema da diversidade máxima consiste em, dado um conjunto de $n$ elementos, 
onde cada elemento possui um conjunto de $r$ atributos, deseja-se selecionar um subconjunto de $m$ elementos que sejam tão diferentes entre si quanto possível.
O problema de diversidade máxima (PDM) é formalmente definido em \citeonline{Kuo:93} que propõe quatro modelos matemáticos equivalentes, e propõe algumas técnicas para estimar atributos dos elementos do conjunto. O PDM é conhecidamente NP-difícil, tendo sido demostrado pelos autores. O problema também é tratado por  \citeonline{Gosh:96} como minimizar a diversidade mínima e demostrou que este também se encontra na classe de problemas NP-difícil. 

O presente trabalho estuda o modelo quadrático binário de programação inteira proposto em \citeonline{Kuo:93} utilizando o método simplex e a metaheurística GRASP, repetindo a metodologia adotada por \citeonline{Lopes:14}. Foram realizados experimentos computacionais para verificar a eficiência das duas metodologias adotadas em casos de teste gerados aleatóriamente variando o tamanho do conjunto de dez a cinquenta elementos. 

O objetivo do presente trabalho é contextualizar o problema da diversidade máxima na literatura, apresentar o modelo teórico e utilizar métodos bem conhecidos para resolvê-lo, testar a implementação escolhida e comparar os resultados com o método exato provido pelo software comercial CPLEX. Portanto, este trabalho está organizado da seguinte maneira: a \autoref{sec:trabalhos} faz uma breve revisão da literatura e dos trabalhos que embasaram este, a \autoref{sec:metodologia} descreve o modelo escolhido e os algoritmos utilizados para resolver o modelo. Na \autoref{sec:experimentos} são apresentados os resultados experimentais e por fim eles são discutidos na \autoref{sec:conclusao}.

\subsection{Aplicações}

Segundo \citeonline{Kuo:93}, O problema da diversidade máxima é recorrente na literatura,
e é aplicável em várias áreas do conhecimento, entre elas: preservação ecológica, problemas sociais, 
planejamento de marketing, auditoria fiscal, entre outros. 

Nas áreas de Design, esse problema é aplicável em Sistemas de Inventário Mínimo e Diversidade Máxima. Tratam-se de 
kits de partes modulares e regras de montagem de que geram o maior potencial de designs possível 
(geralmente logotipos) para determinada coleção de componentes disponíveis.
Em suma, é um sistema que desenvolve uma grande variedade de efeitos a partir de um pequeno conjunto de partes.
A \autoref{fig:maxInventory} exibe saídas típicas de um sistema como esses em duas dimensões.



\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \subfigure[sub1][]{\includegraphics[width=7cm]{mininvmaxdiv1}}
    \qquad
    \subfigure[sub2][]{\includegraphics[width=7cm]{mininvmaxdiv2}}
    \caption{Saída gerada por um algoritmo de Mínimo Inventário/Máxima Diversidade. 
    Em (a) inspirados na logo da Mercedez Benz, são produzidas imagens de linhas concentricas.
    Em (b) os logos são construidos á partir de semicírculos, 
    com junções em pontos igualmente distribuidos em uma linha vertical}
    \label{fig:maxInventory}
  \end{center}
\end{figure}

Aplicações na biologia são ainda mais impressionantes: Cada uma das milhões de proteínas naturais são compostas
por uma coleção de apenas 20 aminoácidos, e Flocos de neve são estruturas cristalizadas de uma humílde molécula: $H_2O$.
A solução desse problema nos permite gerar simulações de estruturas segundo determinada métrica, de forma a facilitar
o desenvolvimento de novos compostos e modelos.






\section{Trabalhos relacioandos} 
\label{sec:trabalhos}
\citeonline{Kuo:93} propôs quatro modelos para o PDM. A primeira formulação é um problema quadrático 0-1, o que é incoveniente para os métodos de programação linear. O autor apresenta algumas modificações na formulação, substituindo a variável de decisão e adicionado restrições ao problema e com efeito linearizar o problema. O autor também apresenta a versão contínua do problema. Este trabalho também demonstra que o problema está na classe NP-difícil mostrando a equivalência com o problema de Clique em um grafo. \\
\citeonline{Gosh:96} apresenta outra formulação para o PDM e demonstra que esta também é da classe NP-difícil mostrando a equivalência com o problema de Cobertura de vértice. O autor propõe uma metodologia gulosa (GRASP) para resolver o problema e compara os resultados aproximados da heurística com os exatos providos por \textit{solvers} comerciais.\\
\citeonline{Silva:06} apresenta três versões diferentes da metaheurística GRASP aplicada ao PDM, introduzindo o conceito de vizinhança variável e relatou uma melhora de desempenho em algumas versões e melhora da qualidade da solução na maioria dos casos.
\citeonline{Aringhieri:08} propõe uma metaheurística utilizando busca tabu na fase de busca local e consegue se aproximar bastante dos resultados apresentados na literatura. \\
\citeonline{Marti:10} propôs limites superiores para a função-objetivo do PDM e aplicou um algoritmo de branch-and-bound, conseguindo alcançar resultados para instâncias de tamanho médio e algumas instâncias grandes descritas na literatura. \\
Feita esta revisão de relevantes trabalhos no PDM, a próxima seção discute os aspectos teóricos do modelo adotado bem como a metodologia GRASP.







\section{Metodologia}
\label{sec:metodologia}
\subsection{Modelo}
\label{subsec:modelo}
Seja um conjunto $N$ cuja norma $n = |N|$, e uma relação binária $d: N \times N \to {\rm I\!R} $ tal que $ d(u, v) = d(v, u) $ e $ d(u,u) = 0 $ $ \forall u,v \in N $. O PDM consiste em selecionar um subconjunto $M \subseteq N$, cuja norma $m = |M|$, tal que a soma das distâncias $d$ entre os elementos de $M$ seja a maior possível. Em termos de um problema de otimização, queremos: 

\begin{equation}
\label{eq:F1}
max \quad z = \sum_{i = 1}^{n - 1} \sum_{j = i + 1}^{n} d(u_{i}, u_{j})x_ix_j 
\end{equation}
Sujeito a:
\begin{equation}
\label{eq:F1R1}
\sum_{i = 1}^{n}x_i = m
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:F1R2}
x_i \in \{0, 1\} , \quad 1 \leq i \leq n
\end{equation}

Esta formulação é identica a proposta por \cite{Kuo:93}, e é um problema quadrático, o que torna a solução por um solver linear impossível. Entretanto o autor propõe uma modificação no modelo que se aproveita do fato de que este é um problema binário, e transforma o mesmo problema em um problema linear. A formulação segue:

\begin{equation}
\label{eq:F2}
max \quad z = \sum_{i = 1}^{n - 1} \sum_{j = i + 1}^{n} d_{ij}y_{ij} 
\end{equation}

Sujeito a:

\begin{equation}
\label{eq:F2R1}
\sum_{i = 1}^{ n}x_i = m
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:F2R2}
x_i + x_j - y_{ij} \leq 1, \quad 1 \leq i < j \leq n
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:F2R3}
- x_i + y_{ij} \leq 0, \quad 1 \leq i < j \leq n
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:F2R4}
- x_j + y_{ij} \leq 0, \quad 1 \leq i < j \leq n
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:F2R5}
 y_{ij} \geq 0, \quad 1 \leq i < j \leq n
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:F2R6}
 x_i \in \{0, 1\}, \quad 1 \leq i \leq n
\end{equation}

As restrições descritas em \autoref{eq:F2R2}, \ref{eq:F2R3} e \ref{eq:F2R4} fazem com que se e somente se dois $x_i$ e $x_j$ foram escolhidos, então $y_{ij} = 1$, caso contrário $y_{ij} = 0$. O que faz com que o modelo seja linear de 0-1, tratável por um solver comercial qualquer. Para fins de simplificação, adotamos o modelo descrito pelas \autoref{eq:F1} até \ref{eq:F1R2}, já que o CPLEX consegue resolver bem mesmo que o modelo seja quadrático.

\subsection{GRASP}
A metaheurística GRASP (Greedy Randomized Adaptative Search Procedure) foi introduzida por \citeonline{Feo:89}, aplicada ao problema de cobertura de conjuntos. Desde então ela vem sendo aplicada com sucesso em problemas combinatoriais praticamente intratáveis. Foi utilizada pela primeira vez no problema por \citeonline{Gosh:96}. \citeonline{Lopes:14} apresenta em seu trabalho de conclusão de curso uma metodologia utilizando GRASP para o PDM e compara resultados de simulações computacionais com os obtidos pelo método exato.

A metaheurística GRASP consiste basicamente em duas etapas. A primeira é a construção da solução que adota uma politica gulosa ou aleatória e a segunda parte é o refinamento da solução inicial através de busca local. No presente trabalho utilizamos a mesma metodologia apresentada por \citeonline{Lopes:14} de construção da solução inicial e de busca local. O \autoref{alg:alg1} traz o pseudocódigo dos passos necessários.  Os parametros utilizados para o algoritmo foram 1000 iterações e $\alpha=0$. Adiante são apresentados e discutidos os resultados das simulações computacionais para casos de testes gerados aleatoriamente.

\begin{algorithm}[H]
  \SetAlgoLined
  \Entrada{iterações$,\alpha$} 
  \Saida{Melhor Solução}
  \Inicio{
    \Repita{concluir iterações}{
      constroi solução inicial:\\
      melhor solução local = solução inicial;\\
      busca local;\\
      \Se{solução encontrada é melhor que atual}{
	atualiza melhor solução local
      }
      atualiza melhor solução
    }
  }
  \Retorna{melhor solução}
  \caption{\textsc{GRASP}}
  \label{alg:alg1}
\end{algorithm}

\section{Experimentos Computacionais}
\label{sec:experimentos}

 A metaheurística GRASP foi implementada em C++ e o modelo quadrático foi executado na versão 12.6 do CPLEX. Todos os experimentos foram conduzidos em uma máquina linux Debian 7, com processador Intel Core i7 5ª geração de 3.0 GHz e com 8GB de memória RAM. 

\subsection{Instâncias}
Apesar de terem sido encontradas instâncias disponíveis na literatura para o PDM em grafos, a geração de instâncias aleatórias foi preferida, uma vez que o objetivo deste trabalho não é alcançar resultados do estado da arte, mas sim checar a corretude do algoritmo e compará-lo com as soluções exatadas obtidas pelo solver.
Para geração dos casos de teste, criamos um gerador aleatório de grafos com n vértices, ligados por arestas que seguiam as seguintes regras: 
\begin{enumerate}
    \item Os primeiros números da instância indicam a quantidade de itens contidos no problema, e o segundo, a quantidade de elementos para o qual buscamos a diversidade máxima.
    \item Não há aresta entre o i-ésimo vértice e ele mesmo, ou seja, a representação matricial contém uma diagonal principal zerada. 
    \item  A aresta de ligação entre o i-ésimo e o j-ésimo vértice é unidirecional. Portanto, na sua representação matricial, a matriz será simétrica, indicando dois vértices de mesmo peso.
    \item Os pesos entre as arestas são números inteiros que podem variar de 0 a 100
\end{enumerate} 
Com essas regras, espera-se que o gerador de instâncias aleatórias gerará problemas similares aos clássicos  encontrados na literatura.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{BVerbatim}
5 2
0 6 41 83 37 
6 0 35 49 24 
41 35 0 18 86 
83 49 18 0 54 
37 24 86 54 0 
\end{BVerbatim}
\caption{Exemplo de input gerado para o PDM}
\label{fig:input}
\end{figure}
A \autoref{fig:input} exemplifica uma versão menor das instâncias geradas.
Trata-se de um grafo completo com 5 elementos, onde o problema é encontrar os 2 elementos com a maior distância euclidiana entre si.

Para tranformar cada instância em um arquivo interpretável pelo CPLEX, foi desenvolvido um parser, que transforma a matriz do problema segundo as equações descritas na seção \ref{subsec:modelo}. seguindo o exemplo para a mesma instância, o executável seria:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{BVerbatim}
enter pdm
Maximize
    [ 6 x0 * x1 + 41 x0 * x2  + 83 x0 * x3  + 37 x0 * x4  
    + 35 x1 * x2 + 49 x1 * x3  + 24 x1 * x4  + 18 x2 * x3 
    + 86 x2 * x4  + 54 x3 * x4] / 2
Subject To
x0 + x1 + x2 + x3 + x4 = 2
binary
 x0 x1 x2 x3 x4
End
optimize
display solution variables x0-x4
display solution objective

\end{BVerbatim}
\caption{Instância interpretável pelo CPLEX relativa à \autoref{fig:input}}
\label{fig:cplexinput}
\end{figure}


\subsection{Resultados}
Para valores de $n = 10$, observamos que a metaheuristica obtem os resultados ótimos em um tempo consideravelmente menor, i.e., duas ordens de grandeza. Os resultados estão apresentados na \autoref{tab:n10}.

\begin{table}[H]
\centering\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{ c c c c c c c }
\hline
 & \multicolumn{2}{c}{CPLEX}  & \multicolumn{3}{c}{GRASP}  & $n=10$ \\ 
\hline
m & Valor Ótimo & Tempo (s) & Valor Ótimo Médio & Desvio Padrão & Tempo (s) & Erro Percentual\\ 
\hline
3 & 129 & 2.3 & 129 & 0 & 0.079 & 0\%\\ 
3 & 125 & 2.02 & 125 & 0 & 0.078 & 0\%\\ 
3 & 114.5 & 1.4 & 114.5 & 0 & 0.081 & 0\%\\ 
3 & 130.5 & 1.65 & 130.5 & 0 & 0.079 & 0\%\\ 
4 & 251.5 & 1.47 & 251.5 & 0 & 0.121 & 0\%\\ 
4 & 235 & 1.46 & 235 & 0 & 0.116 & 0\%\\ 
5 & 390.5 & 2.88 & 390.5 & 0 & 0.128 & 0\%\\ 
5 & 406.5 & 2.46 & 406.5 & 0 & 0.128 & 0\%\\ 
5 & 351 & 1.66 & 351 & 0 & 0.133 & 0\%\\ 
5 & 365 & 2.53 & 365 & 0 & 0.128 & 0\%\\ 
\hline\end{tabular}}
\label{tab:n10}
\caption{\small{\small{Resultados para os algoritmos CPLEX e GRASP para instâncias de tamanho n=10}}} 
\end{table}










Para valores de $n = 20$, o GRASP atinge todos os ótimos globais, entretanto a diferença de tempo entre a metaheurística e a solução exata diminui. Os resultados são apresentados na tabela \autoref{tab:n20}.


\begin{table}[H]
\centering\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{ c c c c c c c }
\hline
 & \multicolumn{2}{c}{CPLEX}  & \multicolumn{3}{c}{GRASP}  & $n=20$\\ 
\hline
m & Valor Ótimo & Tempo (s) & Valor Ótimo Médio & Desvio Padrão & Tempo (s) & Erro Percentual\\ 
\hline
4 & 265 & 0.42 & 265 & 0 & 0.25 & 0\%  \\ 
4 & 254.5 & 0.38 & 254.5 & 0 & 0.26 & 0\%  \\ 
5 & 394 & 0.75 & 394 & 0 & 0.36 & 0\%  \\ 
5 & 419 & 0.6 & 419 & 0 & 0.33 & 0\%  \\ 
5 & 421 & 0.51 & 421 & 0 & 0.32 & 0\%  \\ 
6 & 581.5 & 1 & 581.2 & 0.92 & 0.43 & 0\%  \\ 
6 & 560.5 & 1.07 & 558.08 & 5.74 & 0.42 & 0\%  \\ 
7 & 763 & 0.81 & 761.65 & 2.13 & 0.52 & 0\%  \\ 
7 & 765.5 & 0.75 & 763.23 & 2.91 & 0.52 & 0\%  \\ 
9 & 1175 & 1.26 & 1168.05 & 7.32 & 0.8 & 0.01\%  \\ 
\hline\end{tabular}}
\caption{\small{Resultados para os algoritmos CPLEX e GRASP para instâncias de tamanho n=20}} 
\label{tab:n20}
\end{table}






Para valores de $n = 30$, o GRASP já não consegue atingir todos os ótimos globais, entretanto se aproxima muito em todos eles com uma diferença muito pequena. Os resultados constam na \autoref{tab:n30}. Nessa tabela, é fácil notar a diferença nos tempos de execução dos algoritmos. Enquanto ao GRASP leva no máximo 2 segundos para sua execução, o algoritmo exato já exibe seu comportamento exponencial.

\begin{table}[H]
\centering\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{ c c c c c c c }
\hline
 & \multicolumn{2}{c}{CPLEX}  & \multicolumn{3}{c}{GRASP}  & $n=30$ \\ 
\hline
m & Valor Ótimo & Tempo (s) & Valor Ótimo Médio & Desvio Padrão & Tempo (s) & Erro Percentual\%  \\ 
\hline
3 & 144.5 & 2.64 & 144.5 & 0 & 0.31 & 0,00\%  \\ 
5 & 433.5 & 4.18 & 432.65 & 1.46 & 0.54 & 0,20\%  \\ 
9 & 1350 & 17.47 & 1307.1 & 18.88 & 1.54 & 3,18\%  \\ 
10 & 1582.5 & 23.85 & 1534.87 & 18.29 & 1.6 & 3,01\%  \\ 
10 & 1613.5 & 20.23 & 1544.5 & 18.5 & 1.68 & 4,28\%  \\ 
13 & 2629.5 & 18.36 & 2521.32 & 30.96 & 2.41 & 4,11\%  \\ 
13 & 2417 & 22.85 & 2355.93 & 22.36 & 2.46 & 2,53\%  \\ 
13 & 2371.5 & 16.23 & 2283.73 & 27.79 & 2.41 & 3,70\%  \\ 
14 & 2835 & 25.69 & 2714.7 & 27.15 & 2.8 & 4,24\%  \\ 
14 & 2868.5 & 18.95 & 2771.65 & 30.68 & 2.69 & 3,38\%  \\
\hline\end{tabular}}
\caption{\small{Resultados para os algoritmos CPLEX e GRASP para instâncias de tamanho n=30}}
\label{tab:n30} 
\end{table}

Para valores de $n = 40$ e $m$ grandes  o método exato ultrapasou o limite de tempo e não encontrou o valor ótimo. À partir 
de $m=7$ apenas o resultado parcial é anotado na \autoref{tab:n40}. 
Para valores de $m$ médios a diferença para o ótimo não ultrapassa 50, e o erro percentual se mantém pequeno. 


\begin{table}[H]
\centering\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{ c c c c c c c }
\hline
 & \multicolumn{2}{c}{CPLEX}  & \multicolumn{3}{c}{GRASP}  & $n=40$ \\ 
\hline
m & Valor Ótimo & Tempo (s) & Valor Ótimo Médio & Desvio Padrão & Tempo (s) & Erro Percentual\\ 
\hline
2 & 50 & 3.49 & 50 & 0 & 0.25 & 0\%  \\ 
2 & 50 & 3.84 & 50 & 0 & 0.25 & 0\%  \\ 
3 & 148.5 & 3.62 & 148.5 & 0 & 0.42 & 0\%  \\ 
4 & 275.5 & 17.79 & 275.37 & 0.32 & 0.54 & 0,05\%  \\ 
7 & 858.5 & 144.79 & 811.42 & 13.24 & 1.27 & 5,48\%  \\ 
9 & 1353 & 242.51 & 1287.85 & 16.75 & 2.01 & 4,82\%  \\ 
9 & 1400 & 188.02 & 1288.3 & 25.22 & 2 & 7,98\%  \\ 
10 & 1581.5 & 249.28 & 1477.87 & 21.78 & 2.4 & 6,55\%  \\ 
20 & 5567 & 1873.14 & 5318.8 & 40.04 & 7.91 & 4,46\%  \\ 
21 & 6478 & 2532.05 & 6213.65 & 68.47 & 8.42 & 4,08\%  \\ 
\hline\end{tabular}}
\label{tab:n40}
\caption{\small{Resultados para os algoritmos CPLEX e GRASP para instâncias de tamanho n=40}}
\label{tab:n40} 
\end{table}


Para valores de $n = 50$ o método ótimo ficou mais de 24 horas computando e não foi possível obter o resultado de todas as instâncias. já a metaheurística obteve os resultados com tempo consideravelmente menor. A análise do erro percentual indica que 
a solução ótima encontrada pelo GRASP é, ainda, uma aproximação razoável do resultado parcial obtido ao 
parar a execução do algoritmo exato no meio do caminho. Os resultados estão dispostos na tabela \autoref{tab:n50}.

\begin{table}[H]
\centering\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{ c c c c c c c }
\hline
 & \multicolumn{2}{c}{CPLEX}  & \multicolumn{3}{c}{GRASP}  & $n=50$\\ 
\hline
m & Valor Ótimo & Tempo (s) & Valor Ótimo Médio & Desvio Padrão & Tempo (s) & Erro Percentual\\ 
\hline
5 & 457.5 & 158.13 & 439.3 & 8.28 & 1 & 3,98\%  \\ 
5 & 454.5 & 169.76 & 439.23 & 8.8 & 0.97 & 3,36\%  \\ 
8 & 1112.5 & 7851.22 & 1023.83 & 15.51 & 2.38 & 7,97\%  \\ 
8 & 1157.5 & 4052.39 & 1063.55 & 20.34 & 2.14 & 8,12\%  \\ 
12 & 2350.5 & 47798.99 & 2173.2 & 29.5 & 4.52 & 7,54\%  \\ 
16 & 3961 & 117565.54 & 3636.4 & 42.36 & 7.62 & 8,19\%  \\ 
17 & 4420.5 & 43302.6 & 4101.6 & 45.12 & 8.55 & 7,21\%  \\ 
24 & 8156 & 20888.22 & 7784.3 & 47.45 & 15.34 & 4,56\%  \\ 
24 & 8053 & 35025.87 & 7749.65 & 55.49 & 14.75 & 3,77\%  \\ 
26 & 9501 & 24978.83 & 9113.63 & 57.12 & 17.38 & 4,08\%  \\ 
\hline
\end{tabular}}
\caption{\small{Resultados para os algoritmos CPLEX e GRASP para instâncias de tamanho n=50}}
\label{tab:n50}
\end{table}


Os resultados em instâncias de tamanho $n=50$ (ainda consideradas pequenas) encontrados pela metaheurística GRASP já não encontram os valores ótimos sequer para pequenos subconjuntos de elementos, como podemos verificar na \autoref{tab:n50}, apesar de próximos aos ótimos encontrados pelo método exato. O CPLEX, por sua vez, apesar de sempre encontrar os valores exatos, se mostra dispendioso, principalmente com o crescimento do número de elementos no subconjunto ótimo procurado, como demonstra a \autoref{fig:grafico}. Vale à pena lembrar que o algoritmo exato, em suas 4 últimas instâncias, teve de ser interrompido, fazendo com que o erro percentual seja relativo a uma solução não-ótima.   

 \begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=11cm]{grafico}
    
    \caption{Gráfico de tempo de execução (em segundos) para os solucionadores CPLEX e GRASP.
    A curva de tempo necessário para encontrar a solução cresce não apenas com o número de vértices no grafo,
    mas também com o número de itens m a se encontrar para a diversidade máxima}
    \label{fig:grafico}
  \end{center}
\end{figure}


\newpage
Nesse ponto, a diferença entre os algoritmos se torna clara, sendo desnecessária a execução para casos de teste maiores: Apesar de muito eficiente, o algoritmo GRASP não encontra as soluções ótimas, mas encontra soluções muito próximas em velocidade competitiva. O modelo aplicado ao CPLEX exibe apenas os valores ótimos buscados, mas é computacionalmente inviável para grandes instâncias. 


\section{Conclusão}
\label{sec:conclusao}
Este trabalho situou o problema da diversidade máxima na literatura, apresentando os seus principais autores e algumas contribuições relevantes na busca de soluções de boa qualidade usando métodos exatos e estocásticos. Apresentamos o modelo quadrático de 0-1 e sua simplificação para um modelo linear, tratável por \textit{solvers} genéricos. Apresentamos o conceito da metaheurística GRASP e o trabalho que escolhemos para embasar nossa implementação. Por fim, apresentamos os resultados alcançados para alguns casos gerados aleatóriamente a fim de checar a corretude e eficiência da implementação. 
Foi possível observar a superioridade da metaheurística sobre o método exato para instâncias relativamente pequenas (um grafo completo de cinquenta vértices). Para todos os valores de $m$, a metaheurística atingiu ou se aproximou do valor ótimo. Para valores maiores, as estimativas sugerem que o tempo de execução do algoritmo exato se torne inviável para a resolução do problema, a medida que a metaheuristica encontra valores cada vez mais distantes do ótimo.

\newpage
\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{sbc-template}

\end{document}

